\begin{definition}
Eine \udot{starre Bewegung} oder \udot{Isometrie} ist eine Abbildung $\phi:\IR^n\to\IR^n$, die abstandserhaltend ist, d.h.
\[\forall x,y\in\IR^n: \norm{\phi(x)-\phi(y)} = \norm{x-y}\]
\end{definition}

\begin{example}
\begin{enumerate}
\item Translationen: $\tau_v(x) := x+v$.
\item Drehungen: Bis auf Koordinatenwahl die Abbildungen der Form
\[\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}\mapsto\begin{pmatrix}
\cos(\alpha)x + (-\sin(\alpha)) y \\
\sin(\alpha)x + \cos(\alpha)y \\
z
\end{pmatrix}\]
$\alpha$ wird dabei als Drehwinkel bezeichnet. Die Drehachse erkennt man daran, dass es eine Gerade $A\subseteq\IR^3$ ist, die $D(A)=A$ erfüllt. In obiger Beschreibung ist das Koordinatensystem so gewählt worden, dass die Drehachse genau die Gerade $\Set{\begin{psmallmatrix}0\\0\\z\end{psmallmatrix} | z\in\IR}$ ist.
\item Inversionen = Punktspiegelungen
\item Spiegelungen an einer Geraden (in $\IR^2$) bzw. an einer Ebene (in $\IR^3$) bzw. allgemein an einer Hyperebene ($(n-1)$-dimensionale Unterräume von $\IR^n$).
\item Wenn $f,g$ Isometrien sind, dann auch $f\circ g$, z.B.
\begin{enumerate}
\item Gleitspiegelungen: Im $\IR^2$ eine Spiegelung an einer Geraden gefolgt von einer Translation in Richtung derselben Geraden.
\item Drehinversionen: Eine Drehung $g$ gefolgt von einer Inversion $f$ in einem Punkt auf der Drehachse von $g$.
\item Schraubungen: Eine Drehung $g$ gefolgt von einer Translation $f$ entlang der Drehachse.
\end{enumerate}
\item Die Identität $\id: x\mapsto x$. Das ist gleichzeitig die Translation $\tau_0$, die Drehung um den Winkel $0$ (mit jeder Drehachse).
\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
Angenommen, wir haben einen Nullpunkt gewählt. Eine Isometrie, die den Nullpunkt fixiert, wird \udot{orthogonale} Abbildung genannt.
\end{definition}

\begin{theorem}
Es sei $f:\IR^n\to\IR^n$ eine Bewegung. Dann gilt:
\begin{enumerate}
\item $f$ ist \udot{affin}, d.h.
\[\forall p_0,p_1\in\IR^n, \lambda\in\IR: f(\lambda p_1 + (1-\lambda)p_0) = \lambda f(p_0)+(1-\lambda)f(p_0)\]
\item Haben wir einen Nullpunkt gewählt und ist $f$ orthogonal, dann ist $f$ sogar \udot{linear}, d.h.
\begin{enumerate}
\item $\forall v_1,v_2\in\IR^n: f(v_1+v_2)=f(v_1)+f(v_2)$
\item $\forall v\in\IR^n, \lambda\in\IR: f(\lambda v)=\lambda f(v)$.
\end{enumerate}
\item $f$ erhält Längen von Vektoren und Winkel zwischen Vektoren.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
a. Wir betrachten die Gerade $G$, die durch $p_0$ und $p_1$ geht. Geraden haben die Eigenschaft, dass für alle Punkte $q_0,q_1\in G$ der kürzeste Weg von $q_0$ nach $q_1$ in $G$ enthalten ist. Der kürzeste Weg zwischen $q_0$ und $q_1$ muss durch eine abstandserhaltende Abbildung $f$ natürlich auf den kürzesten Weg zwischen $f(q_0)$ und $f(q_1)$ abgebildet werden. Daher muss $f$ auch Geraden auf Geraden abbilden.

\smallbreak
Der Punkt $\lambda p_1+(1-\lambda)p_0 = p_0+\lambda(p_1-p_0)$ ist genau derjenige Punkt auf der Geraden, die durch $p_0$ und $p_1$ führt, der in Richtung $p_0 \to p_1$ gesehen, genau Abstand $\lambda\norm{p_1-p_0}$ von $p_0$ hat.

Der Punkt $\lambda f(p_1) +(1-\lambda)f(p_0)=f(p_0) + \lambda(f(p_1)-f(p_0))$ ist analog genau derjenige Punkt auf der Geraden, die durch $f(p_0)$ und $f(p_1)$ führt, der in Richtung $f(p_0)\to f(p_1)$ gesehen, genau den Abstand $\lambda\norm{f(p_1)-f(p_0)} = \lambda\norm{p_1-p_0}$ hat.

\smallbreak
$f$ bildet die Gerade durch $p_0$ und $p_1$ auf die Gerade durch $f(p_0)$ und $f(p_1)$ ab. Also muss auch $\lambda p_1+(1-\lambda)p_0$ auf $\lambda f(p_0)+(1-\lambda)f(p_1)$ abgebildet werden.

\medbreak
b. Wenn $f(0)=0$ ist, dann können wir $p_0=0$ und $p_1=v$ in a. einsetzen und erhalten direkt, dass $f(\lambda v)=\lambda f(v)$ gilt.

Daraus folgern wir nun:
\[f(v_1+v_2) = 2f(\tfrac{1}{2}(v_1+v_2)) = 2f(\tfrac{1}{2}v_1 + \tfrac{1}{2}v_2) \overset{a.}{=} 2(\tfrac{1}{2}f(v_1)+\tfrac{1}{2}f(v_2))=f(v_1)+f(v_2)\]

\medbreak
c. folgt aus $\tfrac{1}{2}(\norm{v_1+v_2}^2-\norm{v_1}^2-\norm{v_2}^2)=\braket{v_1,v_2}$, $\norm{v}=\norm{f(v)}$ und b.

Winkelerhaltung folgt dann aus $\cos(\sphericalangle(v_1,v_2)) = \frac{\braket{v_1,v_2}}{\norm{v_1}\cdot\norm{v_2}}$.
\end{proof}

\begin{remark}
Aus der Linearität und der Tatsache, dass wir nur Räume endlicher Dimension betrachten, kann man folgern, dass jede Isometrie bijektiv ist, also eine Umkehrabbildung besitzt. Die Umkehrabbildung muss dann selbst wieder eine Isometrie sein, denn:
\[\norm{p_1-p_2} = \norm{f(f^{-1}(p_1))-f(f^{-1}(p_2))} = \norm{f^{-1}(p_1)-f^{-1}(p_2)}\]
\end{remark}

\begin{theorem}[Klassifikation von Bewegungen in kleinen Dimensionen]
Alle Bewegungen des
\begin{enumerate}
\item $\IR^1$ sind Translationen oder Spiegelungen.
\item $\IR^2$ sind Drehungen oder Geradenspiegelungen gefolgt von einer Translation.
\item $\IR^3$ sind Drehungen, Ebenenspiegelungen oder Drehinversionen gefolgt von einer Translation.
\end{enumerate}
\end{theorem}